日本樓市泡沫破滅後 ，陷入悲慘境地的炒房一族

1991年日本房地產大泡沫在空前瘋狂後轟然崩潰，隨後陷入失落的二十年。1955至1991年間，日本六大主要城市住宅用地價格上漲211倍，僅一年就出現了下跌。

91年開始，日本房價開始暴跌。當年降了70%，但跌的前一年漲了100%。跌的結果就是窮人失業連租房、吃飯都成問題了
日本樓市泡沫破滅後 產生了一系列嚴重的後果。很多日本人曾經相信他們都是中產階級，但是當他們看到日本的貧困率竟然高達15.7%，都感到很震驚。
在經歷了多年的經濟停滯和貧富差距擴大之後，日本這個曾經標榜平等富裕的國家終於肯面對現實：日本擁有眾多貧困人口，而且其數量依然在不斷攀升。
研究者估計，自從上世紀90年代初房地產和股市崩盤以來，日本人的收入在近20年時間內陷入停滯甚至下降，其貧困率已翻了一番。

1986-1990年，日本股市樓市飆升，很多人都相信日本地價房價永不會跌，企業個人紛紛炒地炒房，結果1991年房價泡沫破滅後，至今房價都未回到歷史高點。

1989年,泡沫經濟的最高峰,石獅子眼前的銀座四丁目的地價,是每坪( 3.3平方米)1.2億日元。東京的另一個地標——東京帝國廣場,廣場下面一平方英里土地的價格，居然比整個加利福尼亞的土地價值還高。
日本平均房地產價格是美國的100倍，東京大阪的價格是紐約、芝加哥的幾十倍。日本人買下紐約最有代表性的建築洛克菲勒中心和美國人最驕傲的產業荷里活影片公司。
為了追逐高額利潤，日本各大銀行將房地產作為最佳貸款項目，來者不拒有求必應。日本上千家財務公司和投資公司等非銀行機構不顧政策限制，躋身於房地產金融行業，直接或間接向房地產貸款，總額高達40萬億日元

當時日本居民從股市中賺了錢投資到樓市中去，從樓市中賺錢投資到股市中去。無論從那一個市場賺錢都十分容易，很多人所賺之錢比一輩子工作積蓄的錢多得多。

一個東京都的地價就相當於美國全國的土地價格。日本正沉浸在一個地價不倒的神話中。
把東京的地皮全部賣掉就可以買下美國，然後再把美國土地出租給美國人住。
在當時的日本報紙上這樣的言論經常可以看到，並且被大部分日本人接受並引以為豪。
當前，我國大部分企業和個人也同樣認為中國的房價永不會跌，或至少還要大漲20年，所以央企膽大包天的搶地王，城市中產階級多已有了二套或多套房子，而且目前在城市中產家庭中流行着一種不良觀念：

有錢就應該買套房！

這一觀念在歐美國家絕對屬於異數，在東亞地區更容易被接受，但1997年亞洲金融危機後，接受度也有所降低。

在中國，將來這一觀念必然也會有所改變，需要的只是一次樓市泡沫的破滅。所需要的，只是時間。
泡沫經濟時期，日本國民都以購買汽車、彩電和空調為生活目標。在那個年代，汽車是從來沒有過的東西，所以大家都以擁有一輛汽車為目標。而汽車買了之後，下一個目標就是房子。
當時，去國外也是每個年輕人的夢想。每個人都為此拚命努力。
但是樓市泡沫破滅後，大家完全沒有購買的慾望。日本一個很大的旅行社JTB不久前做了一個調查，在過去10年中，去過海外的19-29歲的年輕人的人數下降了35%。

同樣，去國外留學的人數也減少了。因為當那股狂熱被潑了一盆冷水，再回過頭來看，大家都覺得物質的、浮華的追求都是虛無的。

況且，汽車也好，出國也好，已經不稀罕，已經失去了作為目標的吸引力。汽車就像最普通的家用電器一樣，它不能給你帶來任何虛榮。
你炫耀說你有汽車，就跟炫耀說你家裏有冰箱一樣，別人會以為你是傻子。

與當年的物質慾望比起來，日本人更加追求精神上的滿足和生活的幸福感，追求有個性的生活。比如在從事職業方面，建築工人、麵包師等這些在我們當時看來很不屑的工作，成為很多年輕人的夢想職業，因為價值觀改變了。

他們覺得這些工作能夠實現他的最大價值。雖然不能夠掙很多錢過很富裕的生活，但可以滿足生活的基本要求，並獲得極大的精神滿足感。
現在的日本人更追求個人解放，泡沫經濟時期，人人都把自己的一生與公司聯繫在一起。從進入一個公司，就打算一輩子不走。公司倒閉了，就不知道自己為什麼而活了，因此而自殺的人也很多。

但現在不一樣了，日本人更多希望選擇自己喜歡的工作，因此，跳槽現象增加了。泡沫經濟時候的那種公司中心主義消失了，個人中心主義成為了主流。

樓市泡沫經濟破滅後，日本人的心境進入另外一個階段。那種浮躁、攀比但其實心很累的生活態度消失了，人們更關注自己的實際需求，追求更具幸福感的生活。

中國同香港明明有日本呢個例子睇住
但都係要沉迷炒樓

大家以為自己玩音樂椅，輸嘅一定唔係自己

香港個泡沫係大家都等緊爆架
但爆唔爆到要睇大陸

與當年的物質慾望比起來，日本人更加追求精神上的滿足和生活的幸福感，追求有個性的生活。比如在從事職業方面，建築工人、麵包師等這些在我們當時看來很不屑的工作，成為很多年輕人的夢想職業，因為價值觀改變了。

其實唔係壞事
做建築同金融一樣搵到錢既話
d人就會揀自己鍾意既野做
咁樣先會做得好
而且少左呢d炒炒賣賣
對社會先有貢獻

蝗語睇撚到嘔
房子
套房
我國

以土地供給比例黎講，中國係容易爆煲過日本
香港反而難爆